{"qnum": "9,461", "title": "업무수행 평가결과에 따른 인센티브의 임금성 여부", "question": " 업무수행 평가결과에 따른 인센티브, 기준물량 초과 시 분기마다 지급하는 격려금(시간외근무수당 등은 별도 지급)의 임금성", "answer": "「근로기준법」상 임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 지급하는 금품으로서, 근로자에게 계속적, 정기적으로 지급되고 단체협약, 취업규칙,급여규정, 근로계약, 노동관행 등에 의하여 사용자에게 그 지급의무가 지워져 있는 것을 말함(대법원 2018.10.12. 선고 2015두36157 판결 등 참고). 귀 질의의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변을드리기는 어려우나, 질의상 인센티브와 격려금은 카드발급 업무에 따른 결과(발급량) 등 근로의 대가로 지급되는 것으로 보이는바, 정해진 지급기준과 지급시기에 따라 정기적·계속적으로 지급되고, 지급기준 등의 요건에 맞는 실적을 달성할 경우 회사로서는 인센티브, 격려금의 지급을 거절할 수 없는 것이라면 「근로기준법」상 임금으로 볼 수 있을 것으로 사료됨. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20773", "ref_no": "근로기준정책과-2211", "date": "2023.07.10"}
{"qnum": "9,460", "title": "복수의 취업규칙 간 우열 관계", "question": " 징계의 감경 기준을 정하고 있는 복수의 취업규칙(인사규정, 인사규정 시행세칙)의 내용이 다른 경우 적용되는 감경 기준은 무엇인지", "answer": "「근로기준법」상 취업규칙은 명칭을 불문하고 사업(장)의 근로자에 대한 근로조건과 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로 설정하기 위하여 사용자가 작성한 준칙을 말함. 귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, -질의 사안의 ‘인사규정’과 ‘인사규정 시행세칙’은 해당 사업장 근로자들이준수해야 할 복무에 관한 사항과 그 복무규정 위반 시 제재 등을 규정한 것으로「근로기준법」상 취업규칙에 해당한다고 봄이 상당하고, 취업규칙은 사업장내의 자체 규범으로 일차적 해석 권한은 취업규칙의 작성권한을 가진 사용자나 당해 사업장의 노사당사자에게 있다고 할 것임. -한편 일반적으로 ‘시행세칙’이라 함은 상위 규범에서 정한 사항을 보다 상세히규정한 하위규범을 말하는바, 그럼에도 질의 사안에서 들고 있는 두 규정에서징계 감경기준에 관하여 각 다르게 규정하거나 배치되는 경우에는 그 효력의우열이나 우선순위를 규정하고 있다면 그에 따르면 될 것이고, 만약 두 규정간해석 다툼 등으로 근로자에 관한 징계가 부당하다고 판단될 경우 해당 근로자는노동위원회에 구제신청 등을 통해 징계에 관한 정당성 여부를 다툴 수 있음을 알려드림.", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=21060", "ref_no": "근로기준정책과-2138", "date": "2023.07.04"}
{"qnum": "9,459", "title": "사용자가 조사 과정 참여자에게 비밀유지 서약서를 징구하지 않은 행위의 「근로기준법」 제76조의3 제7항 위반 여부 판단", "question": " 직장 내 괴롭힘 발생 사실에 대한 조사 과정에 참여한 참고인이 비밀을 누 설한 경우, 사용자가 참고인에게 비밀유지 서약서를 징구하는 등 비밀을 누설하 지 않도록 책임을 하지 않은 것에 대하여 법 위반으로 판단하여 과태료를 부과할 수 있는지", "answer": "「근로기준법」 제76조의3 제7항은 “직장 내 괴롭힘 발생 사실을 조사한 사람,조사 내용을 보고받은 사람 및 그 밖에 조사 과정에 참여한 사람은 조사 과정에서 알게 된 비밀을 피해근로자등의 의사에 반하여 다른 사람에게 누설하여서는아니된다.”라고 규정하고 있으며, 「근로기준법」 제116조 제2항은 ‘제76조의3 제7항’을 위반한 자에 대해 500만원 이하의 과태료를 부과한다고 규정하고 있음. 따라서, 비밀을 누설하여 과태료를 부과받는 대상은 「근로기준법」 제76조의3 제7항에 따라 비밀을 누설한 자에 한정된다 할 것이고, 조사과정에 참여한참고인이 비밀을 누설한 경우에는 비밀을 누설한 참고인이 과태료 부과대상이며, 조사에 참여한 참고인이 비밀을 누설하지 않도록 비밀유지 서약서 등을 징구하지 않은 사용자에게 과태료를 부과할 수는 없다고 할 것임. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=21007", "ref_no": "근로기준정책과-2116", "date": "2023.07.03"}
{"qnum": "9,458", "title": "특별연장근로 건강검진 사전 서면 통보의 구체적인 방법", "question": " 건강검진 사전 서면 통보는 개별 근로자에게 하여야 하는지, 서면통보는 반 드시 종이서류만 가능한지", "answer": "특별연장근로 인가 요건에는 대상 근로자의 개별 동의를 받을 것을 원칙으로 하고 있음. 따라서 특별연장근로 건강보호조치 중 건강검진 사전 서면 통보 또한 이에 준하여 대상 근로자에게 개별 통보하여야 할 것으로 사료됨. 「전자문서 및 전자거래 기본법」 제4조의2에 따라 전자문서의 내용을 열람할 수 있는 등 서면 요건을 모두 갖춘 경우에는 그 전자문서를 서면으로 볼 수있을 것이므로,같은 법에 따라 적정하게 통보된 전자적 형태의 건강검진 사전 통보서는 효력이 있다 할 것임. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20912", "ref_no": "임금근로시간정책과-698", "date": "2023.06.28"}
{"qnum": "9,457", "title": "주휴 미보장 근로계약의 효력 여부", "question": " 당사자 간 합의하여 주휴수당을 지급하지 않기로 약정한 근로계약의 효력 여 부", "answer": "「근로기준법」은 헌법에 따라 근로기준을 정하여 근로자의 기본적 생활을 보장, 향상시키는 것을 목적으로 하고 있음(「근로기준법」 제1조). -이러한 취지에 따라 「근로기준법」 제15조는 “이 법에서 정하는 기준에 미치지못하는 근로조건을 정하는 근로계약은 그 부분에 한하여 무효로 한다.”라고 규정하고 있고, -이는 개별적 노사 간의 합의라는 형식을 빌어 근로자로 하여금 「근로기준법」이정한 기준에 미달하는 근로조건을 감수하도록 하는 것을 저지함으로써근로자에게 실질적으로 최소한의 근로조건을 유지시켜 주기 위한 것임(대법원 2007. 11. 29. 선고 2006다81523 판결 참조). 「근로기준법」 제55조제1항은 강행규정으로서 사용자가 근로자에게 1주에 평균 1회 이상의 유급휴일(주휴일)을 보장하도록 하고 있어, -근로자에게 유급 주휴일을 보장하지 않기로 한 근로계약은 「근로기준법」의취지에 반하고, 「근로기준법」에서 정하는 기준에 미치지 못하는 근로조건을 정한 근로계약이므로 그 부분에 한하여 무효임을 알려드림. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20724", "ref_no": "근로기준정책과-1954", "date": "2023.06.19"}
{"qnum": "9,456", "title": "소송 관련자가 법원에 참고인으로 출석하는 경우 공의 직무에 해당하는지", "question": "", "answer": "「근로기준법」 제10조는 “사용자는 근로자가 근로시간 중에 선거권, 그 밖의 공민권(公民權) 행사 또는 공(公)의 직무를 집행하기 위하여 필요한 시간을 청구하면 거부하지 못한다. 다만, 그 권리 행사나 공(公)의 직무를 수행하는 데에 지장이 없으면 청구한 시간을 변경할 수 있다.”라고 규정하고 있고, -여기에서 ‘공(公)의 직무’란 법령에 규정된 직무로서 직무 자체가 공적인 성질을 가진 것을 의미함. ​귀하의 민원 내용과 같이 귀하가 당사자였던 노동위원회 구제신청(재심신청)판정에 대한 행정소송에 참고인으로 출석하는 것은 법령에 근거한 공적 직무로 보기는 어렵다고 판단됨. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20700", "ref_no": "근로기준정책과-1935", "date": "2023.06.16"}
{"qnum": "9,455", "title": "4인 이하 사업장의 연차휴가 적용 여부 등", "question": " 4인 이하 사업장에 연차유급휴가 조항을 적용할 수 있는지  상시 근로자 수 산정 시 해당 사업장에 근무하는 가족이 포함되는지", "answer": "「근로기준법」은 상시 5명 이상의 근로자를 사용하는 모든 사업 또는 사업장에 적용되나(법제11조제1항), 상시 4명 이하의 근로자를 사용하는 사업 또는 사업장에는 「근로기준법」 일부 규정만 적용이 됨(제11조제2항 및 시행령 제7조). - 다만, 「근로기준법」에서 정하는 근로조건은 최저기준이므로 노사 당사자는 근로계약 등을 통해 「근로기준법」에서 정하는 최저기준 이상의 근로조건을자유롭게 결정할 수 있는바, 「근로기준법」상 상시 4인 이하의 근로자를 사용하는 사업 또는 사업장에 미적용되는 연차유급휴가(제60조) 조항 등에 대하여도노사 당사자가 적용하기로 하는 등의 약정이 있는 경우 사용자는 그에 따라야 할 것임. - 한편, 「근로기준법」상 근로자는 직업의 종류를 불문하고 사업 또는 사업장에 임금을 목적으로 근로를 제공하는 자를 말하는바, 「근로기준법」 적용 사업 또는 사업장에서 가족을 사용하는 경우라도 그 가족이 근로계약을 체결하고 해당 사업장에 근무하는 다른 근로자와 마찬가지로 사용자의 지휘･감독하에임금을 목적으로 근로를 제공하는 자라면 「근로기준법」상 근로자에 해당하므로, 이와 같은 경우 해당 근로자는 그 소속 사업장 상시 근로자 수 산정 시 포함하여야 할 것임. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20704", "ref_no": "근로기준정책과-1937", "date": "2023.06.16"}
{"qnum": "9,454", "title": "과거 재직했던 사업장에서 발생한 업무상 질병이 현재 재직 중인 사업장에서 재발한 경우 현재 재직 중인 사업장에서 보상 책임이 있는지", "question": "", "answer": "「근로기준법」에서는 근로자가 업무 수행 과정에서 부상을 입거나 질병에 걸린경우 또는 그 부상 또는 질병으로 사망한 경우에 사용자가 근로자나 그 유족을 보호하기 위하여 적정한 보상을 해 주도록 규정하고 있고, -「근로기준법」상 ‘업무상 부상 또는 질병’에 해당하는지 여부는 업무와 재해간의 시간적･장소적으로 상당 인과관계가 있는지 여부, 사업주의 지배관리하에발생하였는지 여부 등을 종합적으로 고려하여 개별･구체적으로 판단하여야함. 귀 기관 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, - 「근로기준법」에서 규정하는 ‘업무상 부상 또는 질병’은 근로자의 업무수행 중 업무에 기인하여 발생한 것을 의미하는 것으로 업무와 해당 질병 사이에 상당한 인과관계가 있어야 하며, -근로자가 과거에 재직하던 사업장에서 발생한 업무상 질병이 현재 재직 중인사업장에서 재발한 경우 당해 근로자가 현재 재직 중 사업장에 취업할 당시의건강상태 및 신체조건, 근무기간 중 업무상 재발 원인이 있었는지 여부, 재발원인이 있는 작업장에서의 근무기간 등 제반사정을 종합적으로 고려하여 업무와 질병 재발과의 사이에 상당한 인과관계가 있다고 추단될 경우에는현재 재직 중 사업장은 「근로기준법」상 재해보상 책임을 면하기 어려울 것으로 사료됨(‘근기 68207-1701호’ 참조). -따라서, 재발된 질병이 과거에 재직하던 사업장에서 발생하였다는 이유만으로업무 외 부상 또는 질병이라고 쉽게 판단해서는 아니되고, 취업 당시 근로자의건강상태 및 신체조건, 근무기간 중 재발 원인이 있었는지 등 제반사정을 종합적으로 고려하여 개별･구체적으로 판단하여야 할 것이며, 근로자의 부상 또는질병 시 적용하는 휴직 또는 휴가에 대해 법령에 어긋나지 않는 범위 내 단체협약이나 취업규칙에 별도로 규정하고 있다면 그에 따르면 될 것임. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=21016", "ref_no": "근로기준정책과-1850", "date": "2023.06.08"}
{"qnum": "9,453", "title": "아이돌보미의 근로자성 여부 등", "question": " 아이돌봄지원사업에 종사하는 아이돌보미에 대해 ‘근로자성을 부정할 수 없 다’는 질의회신(근로개선정책과-3596)이 현재도 유효한지 ", "answer": "「근로기준법」상 “근로자”는 “직업의 종류와 관계없이 임금을 목적으로 사업이나 사업장에 근로를 제공하는 사람”을 말하며(제2조제1항제1호), - 대법원에서는 「근로기준법」상 근로자에 해당하는지 여부는 계약의 형식이고용계약인지 도급계약인지보다 그 실질에 있어 근로자가 사업 또는 사업장에임금을 목적으로 종속적인 관계에서 사용자에게 근로를 제공하였는지 여부에 따라 판단하여야 한다고 판시하고 있음(대법원 2006.12.7. 선고 2004다29736 판결 등 참조). 아이돌보미의 「근로기준법」상 근로자성에 관한 우리부 행정해석(근로기준정책과-3596호, ’13.6.19)은 당시 제출된 아이돌봄 사업 지침 등을 토대로판단한 것으로, 해당 사업이 현재도 같은 형태로 운영된다면 「근로기준법」상 근로자성을 부인하기에는 어려울 것이나, -관계부처 사업 지침 등에도 불구하고 그 사업 지침 등과 달리 운영되는 경우를배제할 수 없으므로, 「근로기준법」상 근로자에 해당하는지 여부는 해당 사업의실질적인 운영형태와 계약 체결 내용, 노무제공 형태 등을 고려하여 개별･구체적으로 판단하여야 할 것임. - 한편, 상시 10명 이상의 근로자를 사용하는 사용자는 「근로기준법」 제93조각 호에서 정한 사항을 모두 포함한 취업규칙을 작성하여 고용노동부장관에게신고하여야 하며, 이때 취업규칙은 사업장 내 모든 근로자에 대하여 적용되도록 작성하여야 함. -따라서 「근로기준법」상 근로자임에도 불구하고 해당 근로자에 대한 취업규칙을작성하지 않거나 적용을 배제하는 경우 그 사용자는 「근로기준법」 제93조에서 규정하는 취업규칙의 작성 의무를 다하였다고 보기는 어려울 것임. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20674", "ref_no": "근로기준정책과-1852", "date": "2023.06.08"}
{"qnum": "9,452", "title": "전자근로계약의 유효 요건", "question": " 인터넷에 근로계약서를 업로드하고 근로자에게 링크와 함께 인증번호를 전 송 하면 근로자가 이를 확인하여 동의하는 경우 휴대전화 인증번호를 회사 측 에 전송하는 방식으로 운영되는 프로그램을 도입하고자 하는데, - 사실상 근로자가 근로계약서를 확인할 수 있을 뿐이고 오류가 있으면 사용 자가 수정하는 방식의 전자근로계약이 근로계약 당사자 의사가 합치된 근로계약 으로 볼 수 있는지", "answer": "귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, - 근로계약이란 근로자가 사용자에게 근로를 제공하고 사용자는 이에 대하여 임금을 지급하는 것을 목적으로 체결된 계약을 말하는 것으로(「근로기준법」제2조제1항제4호), 근로계약이 성립하기 위해서는 당사자 간 의사표시의 합치가 있어야 함. -한편, 사용자는 근로계약 체결 시 임금, 소정근로시간 등의 근로조건을 근로자에게 명시하되 임금, 소정근로시간 등의 중요 근로조건은 서면으로 명시하여 교부하여야 하고, 이 경우 서면은 「전자문서 및 전자거래 기본법」 제2조제1호에 따른 전자문서를 포함하며(「근로기준법」 제17조),동법 제4조제1항은 “전자문서는 전자적 형태로 되어 있다는 이유만으로 법적 효력이 부인되지 아니한다.”라고 규정하고 있음. -따라서 정보처리시스템에 의하여 전자적 형태로 근로계약서를 작성하는사용자와 근로자는 근로계약에 관한 분쟁을 사전에 예방할 수 있도록 가급적당사자의 서명을 포함한 문서를 전자화하거나 「전자서명법」에 의한 전자서명을하는 등의 방법으로 해당 계약 당사자 쌍방의 의사가 합치하여 해당 근로계약서에 명시된 내용대로 근로계약을 체결하였음을 명확히 하는 것이 바람직할 것임. - 또한, 해당 근로계약서는 최종 작성 또는 서명 이후에 어느 일방이 임의로 수정할 수 없도록 가급적 읽기전용문서로 저장하여야 하고, 그 근로계약서 작성을 지원하는 정보처리시스템을 마련하는 경우 계약 당사자 일방이 서명이후 근로계약서의 내용을 수정하면 상대 당사자가 이를 바로 확인할 수 있는 장치를 마련하여야 할 것으로 보임. - 아울러, 전자적 형태의 근로계약서 작성에 관한 세부사항은 개정 「전자문서 및 전자거래 기본법」 내용을 반영한 ‘전자문서 및 전자거래 기본법해설서(과학기술정보통신부, 법무부, 한국인터넷진흥원 공동발행, 2022년 2월)’를 참고하시기 바람. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20736", "ref_no": "근로기준정책과-1797", "date": "2023.06.01"}
{"qnum": "9,451", "title": "계절학기 강사료의 임금성 여부", "question": " 교원이 정규 강의가 아닌 방학 기간 중 계절학기 강의를 자유롭게 개설, 수 강 신청을 받아 진행하는 경우 계절학기 강사료를 임금으로 볼 수 있는지", "answer": "임금이란 사용자가 근로의 대가로 근로자에게 임금, 봉급, 그 밖에 어떠한명칭으로든지 지급하는 모든 금품으로서, 근로자에게 계속적·정기적으로 지급되고 그에 관하여 단체협약, 취업규칙 등에 의하여 사용자에게 지급의무가 지워져 있으면 명칭 여하를 불문하고 모두 임금에 포함됨. -  이때 어떤 금품이 근로의 대상으로 지급된 것이냐를 판단함에 있어서는그금품지급의무의 발생이 근로제공과 직접적으로 관련되거나 그것과 밀접하게 관련된 것으로 볼 수 있어야 하고, 이러한 관련 없이 그 지급의무의 발생이개별 근로자의 특수하고 우연한 사정에 의하여 좌우되는 경우에는그 금품의지급이 단체협약, 취업규칙, 근로계약 등이나 사용자의 방침 등에 의하여 이루어진 것이라 하더라도 그러한 금품은 근로의 대상으로 지급된 것으로 볼 수 없음(대법원 2011.3.10. 선고 2010다77514 판결 등 참조). 귀 질의만으로는 구체적인 사실관계를 알 수 없어 명확한 답변은 어려우나, 계절학기 강의 개설여부가 비교적 자유롭다 하더라도 강의라는 근로 제공의 본질은 계절학기와 정규학기가 크게 다르다고 보기 어려운 점, 재원에 관계없이 강사료 지급지침에 따라 사용자는 강사료 지급의무가 있는 점 등 여러 가지 사정들을 종합적으로 고려할 때, 계절학기에 근로(강의) 제공의 대가로 지급된 강사료의 임금성을 부인하기는 어려울 것임. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20797", "ref_no": "근로기준정책과-1700", "date": "2023.05.22"}
{"qnum": "9,450", "title": "직장 단체보험의 보장 내용이 변경되는 경우 취업규칙 변경 절차를 거쳐야 하는지", "question": " 사용자가 근로자들을 피보험자로 하여 가입해오던 직장 단체보험의 보장내 용이 축소되는 경우 취업규칙 불이익 변경 절차를 거쳐야 되는지", "answer": "「근로기준법」상 취업규칙이란 명칭 여하를 불문하고 근로자에 대한 근로조건이나 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로 설정하기 위하여 사용자가 작성한 것을 말하고, - 취업규칙 불이익 변경이란 사용자가 종전의 취업규칙을 개정하거나 새로운취업규칙을 신설하여 근로조건이나 복무규율에 관한 근로자의 기득의 권리나 이익을 박탈하고 근로자에게 불이익한 근로조건이나 복무규율을 부과하는 것을 말함. 귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, -사업장 근로자들에게 통일적으로 적용하는 복지규칙에서 “불의의 사고와질병에 대비하여 직원 단체보험을 가입할 수 있다.”라는 내용은 「근로기준법」 제93조에서 취업규칙의 필요적 기재사항으로 규정하는 “업무상과 업무 외의 재해부조에 관한 사항”을 규정한 것으로 봄이 상당하다고 보이고, -해당 직장 단체보험 가입이 관행에 따라 계속적으로 이루어져 노사 간에 그보험가입이 당연한 것으로 여겨질 정도의 관례가 형성되었다면, 사용자가 직장단체보험의 보장 내용 등을 변경하고자 할 경우에는 「근로기준법」 제94조제1항규정에 따라 사업(장) 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 있는 경우에는 그 노동조합, 과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자 과반수의의견을 들어야 하고, 불리하게 변경되는 경우에는 그 동의를 받아야 할 것임. - 한편, 취업규칙 불이익 변경의 대상인 근로자의 기득의 권리나 이익은 종전취업규칙의 보호영역에 의하여 보호되는 직접적이고 구체적인 이익으로 봄이 타당하다고 할 것이므로(서울고법 2013.7.10. 선고 2012나102928 판결 참조), - 직장 단체보험 가입에 관하여 형성된 기득의 권리나 이익이 그 보험의 보장 내용을 기준으로 형성된 것이 아니라 납입 보험료를 기준으로 형성된 경우라면, 납입 보험료는 변동없이 보험 요율 변경 등의 외부 사정에 의해 종전에 보장받던 보장 내용이 축소된다고 하더라도 이를 불이익 변경에 해당한다고 단정하기에는 어렵다고 사료됨. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=21048", "ref_no": "근로기준정책과-1653", "date": "2023.05.18"}
{"qnum": "9,449", "title": "특정일에만 출근하는 근로자의 상시 근로자 수 산정 방법", "question": " 장례식장을 운영하는 사업주가 근로계약을 체결할 때 소정근로일을 명확하 게 정하지 아니하고 근로자에게 장례식이 있는 날에만 출근하도록 한 경우 해 당 근로자에 대한 상시 근로자 수 산정 방법", "answer": "「근로기준법 시행령」 제7조의2에서는 “상시 사용하는 근로자 수는 해당 사업또는 사업장에서 법 적용 사유 발생일 전 1개월 동안 사용한 근로자의 연인원을 같은 기간 중의 가동 일수로 나누어 산정한다.”라고 규정하고 있고, -여기에서 “사용한 근로자의 연인원”은 해당 가동일에 출근의무가 있는 자만이 아닌 근로관계를 유지하고 있는 근로자(통상근로자, 기간제 근로자, 단시간근로자 등 고용형태 불문)를 모두 포함하는 것이 원칙임. - 다만, 그때그때 필요에 의하여 사용하는 (일용)근로자 또는 특정 요일에만출근하는 근로자는 해당 요일에만 연인원에 산입하여 상시 근로자 수를 산정할 수 있음. ​귀청 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, -「근로기준법」 제17조는 사용자가 자신의 우월한 지위를 남용하여 구체적인근로조건을 제시하지 아니한 채 근로조건의 불확정 상태하에서 근로자의 근로를 수령하는 것을 방지하기 위하여 사용자에게 ‘근로조건의 명시’ 의무를 부과하고 있음. - 따라서, 특정 요일에만 출근하는 근로자에 해당하는지 여부는 노사 당사자가근로계약을 체결하면서 약정한 소정근로일 등의 근로조건을 토대로 해당사업장의 통상적인 가동일, 다른 근로자들의 소정근로일 등을 비교하여 개별･구체적으로 판단해야 할 것이나, - 사용자가 근로자와 근로계약을 체결하면서 「근로기준법」 제17조에서 정하는 ‘근로조건의 명시’ 의무를 다하지 않은 상황에서 근로관계가 유지되고 있는 근로자가 장례식이 있는 날만 출근한다는 사정만으로 쉽게 특정 요일에만 출근하는 근로자에 해당한다고 판단해서는 아니될 것으로 사료됨. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20684", "ref_no": "근로기준정책과-1626", "date": "2023.05.17"}
{"qnum": "9,448", "title": "교대제 사업장의 공휴일의 유급휴일 적용", "question": " 교대제 사업장으로 근무편성에 따라 소정근로일이 정해지는 경우의 공휴일 의 유급휴일을 적용함에 있어서 연간 공휴일수에서 일요일과 겹치는 공휴일수만큼 제외하고 부여하는 것이 법위반에 해당하는지", "answer": "관공서의 공휴일 및 대체공휴일은「근로기준법」등 관련 법령에 따라 모든사업장에 동일하게 적용됨에도 불구하고, 이날이 근로계약 또는 근무편성에 따른 비번일, 무급휴(무)일, 주휴일, 약정휴일 등 근로가 예정되어 있지 않은날과 겹치는지 또는 소정근로일과 겹치는지의 여부에 따라 근로자별로 누리는 휴일의 수와 임금에 편차가 발생할 수 있음. - 그러나, 「근로기준법」은 근로조건의 최저기준을 정하는 것으로 기본적으로관공서의 공휴일 및 대체공휴일에 임금손실 없이 휴식을 보장하려는 것이지, 모든 사업장의 휴일 운영을 동일하게 하려는 것은 아님. - 다만, 근무일정 등이 고정되어 있지 않고 근무편성에 따라 정해지거나 또는 수시로 변경되는 사업장 등의 경우에는 노･사가 충분히 협의하여 관공서의공휴일과 대체공휴일을 민간기업에 적용하는「근로기준법」의 취지를 살리도록 하는 것이 바람직함. 한편, 공휴일과 대체공휴일은 각각 유급휴일로 보장하여야 함에도 이날이 단순히 일요일과 겹친다는 이유로 연간 공휴일수에서 제외하고 나머지 공휴일과 대체공휴일을 부여하게 된다면, -공휴일과 겹친 해당 일요일이 소정근로일인지 비번일인지 주휴일인지 등에따라이날 공휴일의 유급 적용여부도 달라지게 되므로 법 위반 소지가 있을 수있음.", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20924", "ref_no": "임금근로시간정책과-293", "date": "2023.05.08"}
{"qnum": "9,447", "title": "계약 자동해지 조항에 따라 퇴직처리할 때에도 해고예고가 필요한지", "question": "", "answer": "귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, - 사용자가 어떤 사유의 발생을 당연퇴직 사유로 규정하고 있다고 하더라도그 당연퇴직사유가 근로자의 사망이나 정년, 근로계약기간의 만료 등 근로관계의 자동소멸사유가 아닌 것에 따른 퇴직처분은 해고에 해당한다고 보아야 할 것임(대법원 2009.2.12. 선고 2007다62840 판결 등 참조). - 질의 사안에서 근로계약 자동해지 조항은 근로자의 사망이나 정년, 근로계약기간의 만료 등의 근로관계 자동소멸 사유로 보기에는 어렵다고 사료되는바, 그 근로계약 자동해지 조항을 이유로 퇴직처분을 하는 경우 달리 볼 사정이 없는 한 「근로기준법」 제26조규정을 준수하여야 할 것임. ​", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20754", "ref_no": "근로기준정책과-1254", "date": "2023.04.13"}
{"qnum": "9,446", "title": "복수의 근로자대표 선출 시 대표권 행사 방법", "question": " ​복수의 근로자대표가 선출된 경우 대표권 행사 방법", "answer": "귀 질의 내용만으로 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, - 과반수 노동조합이 없는 사업(장)에서 복수의 근로자대표가 선출된 경우 그 대표권 행사 방법에 관하여는 선출된 근로자대표 간 자율적으로 결정할 수 있으며 정하는 바에 따라 1인의 대표자를 선출하거나, 당해 사안에 한하여 1인의 근로자대표에 대표권을 위임하거나 별도의 의사결정방법을 설정(예를들어 과반수 이상의 찬성 등)하거나 근로자대표 전원이 서면합의에 참여하는등 모든 방법이 가능함. -아울러, 복수의 근로자대표의 대표권 행사 방법에 관하여는 근로자대표가 선출되면 그 대표권 행사 시기에 앞서 미리 결정해 두는 것이 바람직하다고 사료됨. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20973", "ref_no": "근로기준정책과-1251", "date": "2023.04.13"}
{"qnum": "9,445", "title": "「근로기준법」상 근로자대표 및 해고예고 관련 주요사항 알림", "question": "", "answer": "’19.1.15. 「근로기준법」 제26조개정 이후, 해고예고의 적용제외 대상인‘근로자가 계속 근로한 기간이 3개월 미만인 경우’에 대한 해석상 혼란이 일부 발생하고 있는 것으로 확인되고 있는바, -해고예고 적용제외 대상 판단 시, 3개월째 되는 날 근로자가 근로한 경우(소정근로시간 도중 해고되는 경우에도 동일)에는 계속근로기간이 ‘3개월 미만인 근로자’에 해당하지 않으므로 해고예고 적용 대상임을 알려드림. (예)2021.1.1. 입사한 근로자에 대한 해고 시, ① 2021.3.31. 당일까지 근로하도록 해고통보한 경우, ② 2021.3.31. 근무 도중, 해고되어 종업시간까지 근로하지 못한 경우,③ 수습기간을 2021.1.1.~2021.3.31.로 정하고 수습기간 종료 시 해고통보한 경우 ⇒해고예고 적용 대상(해고일로부터 30일 전 예고 하지 않으면, 해고예고수당 지급의무 발생)", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20756", "ref_no": "근로기준정책과-1254", "date": "2023.04.13"}
{"qnum": "9,444", "title": "변경된 연봉제 규정은 변경 시행일 이후 입사한 근로자들에게만 적용되는지", "question": " 사업(장) 전체 근로자들에게 적용되는 연봉제 규정의 경력환산 기준을 유리 하게 확대 변경한 경우 변경된 연봉제 규정은 변경 시행일 이후 입사한 근 로자들에게만 제한적으로 적용되는지", "answer": "「근로기준법」상 취업규칙이란 명칭 여하를 불문하고 근로자에 대한 근로조건과 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로 설정하기 위하여 사용자가 작성한 준칙을 말함. 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, -질의 사안에서 들고 있는 연봉제 규정은 사업(장) 소속 근로자들의 근로조건에해당하는 임금(연봉)액 결정에 관한 기준을 포함하고 있는 것으로 「근로기준법」상 취업규칙에 해당한다고 보아야 할 것임. -취업규칙의 집단성 및 통일성 원칙 등을 고려할 때 사업(장) 전체 근로자들에게적용되는 취업규칙을 유리하게 변경하면서 유리하게 변경된 취업규칙의 적용을배제하는 별도의 규정이 없는 한 유리하게 변경한 취업규칙의 그 내용은 해당 취업규칙을 적용받는 전체 근로자들에게 적용된다고 보는 것이 타당하다고 사료됨(대법원 1994.5.10. 선고 93다30181 판결 참조). ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=21062", "ref_no": "근로기준정책과-1147", "date": "2023.04.07"}
{"qnum": "9,443", "title": "위탁사업 예산 지침을 근거로 취업규칙과 다르게 근로조건을 설정할 수 있는지", "question": " 신규 위탁사업 수행을 위하여 새롭게 채용하고자 하는 근로자에 대하여 그 위탁 사업의 예산편성 및 집행에 관한 지침(이하 ‘예산 지침’이라 함)을 근거로 취 업규칙에서 정하는 근로조건 일부를 적용하지 않을 수 있는지", "answer": "「근로기준법」상 취업규칙이란 명칭 여하를 불문하고 근로자에 대한 근로조건과 복무규율에 관한 기준을 집단적이고 통일적으로 설정하기 위하여 사용자가 작성한 것을 말하고, - 취업규칙에서 정한 기준에 미달하는 근로조건을 정한 근로계약은 그 부분에 관하여는 무효가 되고, 이 경우 무효로 된 부분은 취업규칙에 정한 기준에 따르게 됨(「근로기준법」 제97조). 귀 질의 내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, -사업 또는 사업장 전체 근로자에게 적용되는 하나의 취업규칙이 있는 상황에서근로계약에서 정한 근로조건이 취업규칙에서 정한 기준에 미달하는 경우 그근로계약의 내용은 달리 볼 사정이 없는 한 「근로기준법」 제97조규정에 따라 효력이 없고, 취업규칙에서 정하는 기준에 따라야 할 것임. -또한, 예산 지침이 강행법규인 법령의 내용에 관한 사항이 아니라 예산의 편성또는 집행에 관한 일반적 기준을 제시하는 것에 불과한 경우라면 그 예산 지침 준수 여부에 관한 문제는 별론으로 그 예산 지침만으로 취업규칙에서 정한 기준의 전부 또는 일부를 배제할 수 있다고 보기는 어렵다고 할 것임. -아울러, 근로의 내용이 같은 집단에 있는 근로자들은 원칙적으로 동일한 근로조건(권한, 자격 등에 따라 달라지는 근로조건은 제외)을 적용하는 것이 합리적이라 할 것이고, 취업규칙의 집단성 및 통일성 원칙, 근로자 간 차별적 처우에 대한 분쟁 가능성 등을 고려할 때 불합리한 차별적 처우가 발생하지 않도록 하는 것이 바람직하다고 사료됨. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=21061", "ref_no": "근로기준정책과-1143", "date": "2023.04.07"}
{"qnum": "9,442", "title": "위원선거인이 선출하는 노사협의회 근로자위원을 근로자대표로 볼 수 있는지", "question": "", "answer": "「근로기준법」상 근로자대표는 해당 사업 또는 사업장에 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 있는 경우에는 그 노동조합, 근로자의 과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에는 근로자의 과반수를 대표하는 자를 말함(제24조 제3항). 귀 질의내용만으로는 구체적인 사실관계를 확인할 수 없어 명확한 답변은 어려우나, -「근로기준법」에서는 근로자대표와 관련하여 근로자 과반수로 조직된 노동조합이 없는 경우에 근로자대표를 어떻게 선정해야 하는지에 대해서는 명확하게 규정하고 있지 않지만, 근로자에게 대표권 행사내용을 주지시킨 상태에서 근로자 과반수의 의사를 모으는 방법으로 선정하여야 할 것임. - 따라서, 사업 또는 사업장에 근로자 과반수로 조직된 노동조합이 없는 사업장에서 「근로자참여 및 협력증진에 관한 법률」에 따른 노사협의회 근로자위원을 선출할 때에 해당 근로자위원 임기 동안 「근로기준법」상 근로자대표 권한의 전부 또는 일부가 부여된다는 사실이 근로자들에게 주지되고, 근로자과반수가 투표에 참여하였다면 해당 노사협의회 근로자위원들은 근로자대표로서의 권한을 행사할 수 있을 것임. -위원선거인을 통하여 노사협의회 근로자위원을 선출하는 경우에는 위원선거인을 선출할 때에 위원선거인을 통하여 선출된 노사협의회 근로자위원이「근로기준법」상 근로자대표 권한의 전부 또는 일부가 부여된다는 사실이 근로자들에게 주지되고, 근로자 과반수가 투표에 참여하여야 할 것으로 사료됨. ", "link": "https://labor.moel.go.kr/cmmt/iqrs_detail.do?id=20965", "ref_no": "근로기준정책과-1140", "date": "2023.04.07"}
